%
\subsection*{Recherche séquentielle}

\exer{Exercices d'échauffement}
\setcounter{numques}{0}~\\

\begin{obj}
Rechercher séquentiellement un élément dans un tableau unidimensionnel ou dans un dictionnaire.
\end{obj}

\subsection*{Recherche d'un nombre dans une liste}
Nous allons commencer par rechercher si un nombre est dans un tableau. 

Commençons par définir la liste des entiers pairs compris entre 0 et \texttt{nb} exclus.

\begin{lstlisting}
def generate_pair_01(nb: int) -> list :
    """
	Génération d'une liste de nb entiers compris entre 0 (exclus) et nb (exclus).
    """
    res = []
    for i in range(1,nb//2):
        res.append(2*i)
    return res
\end{lstlisting}

Recopier la fonction dans un terminal.

\question{Vérifier que la fonction  \texttt{generate\_pair\_01} fonctionne pour \texttt{nb=0}, \texttt{nb=9}, \texttt{nb=10}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{generate\_pair\_02(nb: int) -> list} en utilisant une boucle \texttt{while}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{recherche\_nb\_01(nb: int, L: list) -> bool} qui renvoie \texttt{True} si \texttt{nb} est dans \texttt{L}, \texttt{False} sinon. On utilisera une boucle \texttt{for}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{recherche\_nb\_02(nb: int, L: list) -> bool} qui renvoie \texttt{True} si \texttt{nb} est dans \texttt{L}, \texttt{False} sinon. On utilisera une boucle \texttt{while}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{recherche\_nb\_03(nb: int, L: list) -> bool} qui renvoie \texttt{True} si \texttt{nb} est dans \texttt{L}, \texttt{False} sinon. On n'utilisera pas explicitement de boucles \texttt{for} ou \texttt{while}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{recherche\_first\_index\_nb\_01(nb: int, L: list) -> int} qui renvoie l'index de la première appartion du nombre \texttt{nb} dans la liste \texttt{L}. La fonction renverra \texttt{-1} si \texttt{nb} n'est pas dans la liste. On utilisera une boucle \texttt{for}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{recherche\_first\_index\_nb\_02(nb: int, L: list) -> int} qui renvoie l'index de la première appartion du nombre \texttt{nb} dans la liste \texttt{L}. La fonction renverra \texttt{-1} si \texttt{nb} n'est pas dans la liste. On utilisera une boucle \texttt{while}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{recherche\_last\_index\_nb\_01(nb: int, L: list) -> int} qui renvoie l'index de la dernière appartion du nombre \texttt{nb} dans la liste \texttt{L}. La fonction renverra \texttt{-1} si \texttt{nb} n'est pas dans la liste. On utilisera une boucle \texttt{for}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{recherche\_last\_index\_nb\_02(nb: int, L: list) -> int} qui renvoie l'index de la dernière appartion du nombre \texttt{nb} dans la liste \texttt{L}. La fonction renverra \texttt{-1} si \texttt{nb} n'est pas dans la liste. On utilisera une boucle \texttt{while}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{recherche\_index\_nb\_01(nb: int, L: list) -> list} qui renvoie la liste des index du nombre \texttt{nb} dans la liste \texttt{L}. La fonction renverra une liste vide si \texttt{nb} n'est pas dans la liste.}

\subsection*{Recherche d'un caractère dans une chaîne (de caractères)}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{is\_char\_in\_str\_01(lettre: str, mot: str) -> int} qui renvoie \texttt{True} si \texttt{lettre} est dans \texttt{mot}, \texttt{False} sinon. On utilisera une boucle \texttt{for} ou \texttt{while}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{is\_char\_in\_str\_02(lettre: str, mot: str) -> int} qui renvoie \texttt{True} si \texttt{lettre} est dans \texttt{mot}, \texttt{False} sinon. On n'utilisera ni boucle \texttt{for} ni \texttt{while} explicite.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{compte\_lettre\_01(lettre: str, mot: str) -> int} qui renvoie le nombre d’occurrences de \texttt{lettre} dans le \texttt{mot}.}

Les instructions suivantes permettent de charger l'ensemble des mots du dictionnaire dans la variable \texttt{dictionnaire}. \texttt{dictionnaire} est une liste de mots. Chacune des lettres de l'alphabet sont stockées dans la variable \texttt{alphabet}.

\begin{lstlisting}
alphabet = 'abcdefghijklmnopqrstuvwxyz'
def load_fichier(file):
    fid = open(file,'r')
    mots = fid.readlines()
    fid.close()
    return mots
dictionnaire = load_file('liste_francais.txt')
\end{lstlisting}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{compte\_lettre\_02(lettre: str, mots: list) -> int} qui renvoie le nombre d’occurrences de \texttt{lettre} dans une liste de mots \texttt{mots}.}

\question{Quelle consonne apparaît le plus souvent ? Quelle consonne apparaît le moins souvent ? Indiquer le nombre d’occurrences dans chacun des mots}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{mots\_plus\_long( mots: list) -> str} qui renvoie le mot le plus long.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{cherche\_mot\_in\_chaine\_01(mot: str, chaine: str) -> int} qui renvoie \texttt{True} si \texttt{mot} est dans \texttt{chaine}, \texttt{False} sinon. On utilisera des boucles \texttt{for} ou \texttt{while}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{cherche\_mot\_in\_chaine\_02(mot: str, chaine: str) -> int} qui renvoie \texttt{True} si \texttt{mot} est dans \texttt{chaine}, \texttt{False} sinon. On n'utilisera ni boucle \texttt{for} ni \texttt{while}.}

\question{Écrire une fonction de signature  \texttt{cherche\_mot\_in\_dico(nb: int, dico: lst) -> str} qui permet de trouver le mot de \texttt{nb} lettres qui est le plus contenu dans d'autres mots.}


\subsection*{Recherche dans un dictionnaire}





%Il est possible de définir la fonction \texttt{generate\_tab\_alea} différemment.
%\begin{lstlisting}
%def generate_tab_alea_02(deb: int, fin: int,nb: int) -> list :
%    """
%	Génération d'une liste de nb entiers compris entre deb (inclus) et fin (exclus).
%    """
%    return [rd.randrange(deb,fin) for i in range(nb)]
%
%\end{lstlisting}
%
%
%Pour cela commençons par générer une liste d'entiers aléatoires.
%
%
%\begin{lstlisting}
%import random as rd # Permet de charger une bibliothèque permettant de générer des nombres aléatoires.
%
%def generate_tab_alea_01(deb: int,fin: int,nb: int) -> list :
%    """
%	Génération d'une liste de nb entiers compris entre deb (inclus) et fin (exclus).
%    """
%    res = []
%    for i in range(nb):
%        res.append(rd.randrange(deb,fin))
%    return res
%\end{lstlisting}
%
%
%Il est possible de définir la fonction \texttt{generate\_tab\_alea} différemment.
%\begin{lstlisting}
%def generate_tab_alea_02(deb: int,fin: int,nb: int) -> list :
%    """
%	Génération d'une liste de nb entiers compris entre deb (inclus) et fin (exclus).
%    """
%    return [rd.randrange(deb,fin) for i in range(nb)]
%
%\end{lstlisting}
%
%
%Recherche d'un élément 
%Recherche du maximum
%Recherche du second maximum
