Sur un réseau social, vous avez un certain nombre d'amis. Vous pouvez aller sur la page de vos amis afin de savoir combien ils 
ont d'amis chacuns. Le réseau va également vous indiquer combien d'amis vous avez en commun avec chacun de vos amis. 
Cependant, vous aimeriez en savoir un peu plus. Plus précisément, vous vous demandez combien il y a de gens qui font 
partie des amis de vos amis et qui ne font pas déjà partie de vos amis. 

Compter à la main prendrait bien trop de temps, donc vous décidez d'écrire un algorithme pour cela. 
Votre algorithme utilisera comme données le fichier \texttt{amis.csv}, dont les lignes comportent deux entiers chacune, séparés par une  virgule, qui sont deux identifiants de personnes amies l'une de l'autre.

% Compter à la main prendrait bien trop de temps, donc vous décidez d'écrire un plugin Facebook pour cela. Votre plugin 
% doit prendre en entrée votre identifiant, ainsi qu'une liste de relations d'amitiés, c'est-à-dire une liste de paires 
% d'identifiants de personnes. Il doit ensuite calculer le nombre d'amis de vos amis qui ne sont pas (encore) vos amis. \\
% Vous utiliserez le fichier \texttt{amis.csv}, dont les lignes suivantes deux entiers chacune, séparés par une 
% virgule, qui sont deux identifiants de personnes amies l'une de l'autre.\\

Notez que l'amitié est toujours réciproque : si $I_1$ est ami de $I_2$ alors $I_2$ est ami de $I_1$. On donnera soit 
$(I_1,I_2)$ soit $(I_2,I_1)$ dans le fichier, mais pas les deux.
De plus, une personne n'est jamais amie d'elle-même, \emph{i.e.} $I_1$ et $I_2$ sont toujours différents. \\

Prenons comme exemple le fichier suivant.\\

\noindent 0,1\\
0,2\\
0,3\\
1,2\\
1,3\\
2,3\\
1,4\\
2,5\\
2,4\\
3,6\\
7,8\\

Alors, les amis de la personne d'identifiant $0$ sont les personnes d'identifiants 1, 2 et 3. Les amis des personnes d'identifiants 1, 2 et 3 sont les personnes d'identifiants 0, 1, 2, 3, 4, 5 et 6. 
Les amis d'amis de la personne d'identifiant 0 qui ne sont pas des amis directs de la personne 
d'identifiant 0 (ni cette même personne) sont donc les personnes d'identifiant 4, 5 et 6. Il y en a donc 3.

\medskip

\question\ Combien d'amis d'amis de la personne d'identifiant $\alpha$ ne sont pas des amis de la personne d'identifiant $\alpha$, ni $\alpha$ ?