\documentclass[10pt,oneside]{article}
\input{style/coursHeadings}
\input{style/programHeadings}


%Si le boolen xp est vrai : compilation pour xabi
%Sinon compilation Damien
\newboolean{xp}
\setboolean{xp}{true}

\newboolean{prof}
\setboolean{prof}{false}

\def\xxtitre{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
Évaluation de TP }{
}}


\def\xxsoustitre{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
CI 2 : Algorithmique et programmation}{
}}

\def\xxauteur{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
Cédric \textsc{Lopez} \\ Xavier \textsc{Pessoles} }{% \\ Damien \textsc{Iceta}}{
Damien \textsc{Iceta} \\ Xavier \textsc{Pessoles}}}

\def\xxpied{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
Évaluation TP  -- CI 2}{
\xxtitre}}

\def\xxcathegorie{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
2013 -- 2014 \\
Xavier \textsc{Pessoles}\\Informatique -- DS 2}{
Informatique -- DS 2}}

\ifthenelse{\boolean{xp}}{\input{style/enteteXP}}{\input{style/enteteDI}}


%---------------------------------------------------------------------------


\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{center}
 \large\textsc{Éléments de corrigés}
\end{center}
}{
%\begin{center}
% \large\textsc{CI 2 : Algorithmique et programmation}
%\end{center}
}
\vspace{.5cm}


\begin{obj}
\textbf{Consignes : 
\begin{itemize}
\item tous les programmes réalisés seront enregistrés sous la forme \textsf{Nom.Prenom.py};
\item ces programmes seront envoyés par mail lors des 5 dernières minutes de la séance;
\item les sujets seront restitués à la fin de la séance.
\end{itemize}}
\end{obj}




\begin{obj}
\textbf{Objectifs des exercices 1 et 2 : }
\begin{itemize}
\item Alg -- C1 : comprendre un algorithme et expliquer ce qu’il fait;
\item Alg -- C2 : modifier un algorithme existant pour obtenir un résultat différent (ici modifier un algorithme pour obtenir un résultat similaire;
\item Alg -- C4 : expliquer le fonctionnement d’un algorithme.
\end{itemize}
\end{obj}

\subsection*{Exercice 1 -- Déchiffrer un programme Python -- Sur feuille}

On donne le programme suivant :

\begin{pseudo}
On a ; 
\begin{itemize}
\item \textbf{données :} une liste à $N$ éléments numérotés de 0 à $N-1$, notée tab;
\item \textbf{variables :} 
\begin{itemize}
\item $i$ : compteur (nombre entier);
\item $tampon$ : variable de stockage (nombre réel);
\end{itemize}
\item \textbf{fonctions :} $E(x)$ : fonction qui renvoie la partie entière de $x$.
\end{itemize}
\begin{algorithm}[H]
\Pour{i allant de 0 à E(N/2)}{
tampon $\gets$ tab[i] \\
tab[i] $\gets$ tab[N-1-i] \\
tab[N-1-i] $\gets$ tampon \\
}
afficher tab
\end{algorithm}
\end{pseudo}


On donne le programme suivant en Python :
\begin{py}
\begin{minipage}[c]{.05\linewidth}
$\quad$
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[c]{.75\linewidth}
\begin{python}
tab = [17, 38, 10, 25, 72, 4, 98, 32, 11]
N = len (tab)
tampon = tab [N - 1]
for i in range (0, N - 1, 1) :
    tab [N - 1 - i] = tab [N - 2 - i]
tab [0] = tampon
print (tab)
\end{python}
\end{minipage}
\end{py}


\subparagraph{}
\textit{Expliquer ce que fait le programme précédent. Pour cela : 
\begin{itemize}
\item décrire les instructions de chacune des lignes;
\item en utilisant un exemple simple, vous expliquerez comment évoluent chacune des variables;
\item vous donnerez l'objectif du programme.
\end{itemize}}

\subparagraph{}
\textit{Sur feuille, proposer un programme Python réalisant la même tâche avec une boucle \textsf{while} à la place de la boucle \textsl{for}.}


\setcounter{subparagraph}{0}
\subsection*{Exercice 2 -- Déchiffrer un programme Python -- Sur feuille}

On donne le programme suivant en Python :
\begin{py}
\begin{minipage}[c]{.05\linewidth}
$\quad$
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[c]{.75\linewidth}
\begin{python}
tab = [4, 10, 11, 17, 25, 32, 38, 72, 98] 
N = len (tab) 
nb = 44 
i = 0 
while nb > tab [i] and i < N - 1 : 
    i = i + 1 
if i == N - 1 : 
    tab.insert (N, nb) 
else : 
    tab.insert (i, nb) 
print (tab) \end{python}
\end{minipage}
\end{py}


\subparagraph{}
\textit{Expliquer ce que fait le programme précédent. Pour cela : 
\begin{itemize}
\item décrire les instructions de chacune des lignes;
\item en utilisant un exemple simple, vous expliquerez comment évoluent chacune des variables;
\item vous donnerez l'objectif du programme.
\end{itemize}}


\setcounter{subparagraph}{0}
\subsection*{Exercice 3 -- Suite de Syracuse -- Sur PC}

\begin{obj}
Objectifs : 
\begin{itemize}
\item Alg -- C3 : concevoir un algorithme répondant à un problème précisément posé;
\item Alg -- C5 : écrire des instructions conditionnelles avec alternatives, éventuellement imbriquées;
\item Alg -- C9 : choisir un type de données en fonction d’un problème à résoudre;
\item Alg -- C10 : concevoir l’en-tête (ou la spécification) d’une fonction, puis la fonction elle-même;
\item Alg -- C14 : documenter une fonction, un programme plus complexe.
\end{itemize}
\end{obj}

Soit $u_0=N$  avec $N$ un entier strictement positif.
La suite de Syracuse est définie pour tout entier $n$ positif ou nul tel que $u_{n+1}=\dfrac{u_n}{2}$ si $u_n$ est pair, $3u_n +1 sinon$.


\subparagraph{}
\textit{Écrire une fonction Python appelée \textbf{syracuse}, prenant en paramètre un entier $n$ et un entier positif $u_0$ retournant le $n^{\text{ième}}$ terme de la suite.}

\subparagraph{}
\textit{Déterminer, en utilisant la fonction syracuse, les termes $U_{15}$, $U_{16}$, $U_{17}$, $U_{18}$ de la suite pour $u_0$ vallant 10, 15 et 20. }

\subparagraph{}
\textit{Écrire une fonction Python appelée \textbf{syracuse\_liste}, prenant en paramètre un entier $n$ et un entier positif $u_0$ retournant une liste contenant les $n$ premiers termes de la suite de syracuse.}

\subparagraph{}
\textit{Vérifier que vos fonctions répondent aux objectifs Alg -- C14.}


\setcounter{subparagraph}{0}
\subsection*{Exercice 4 -- Sur PC}
\subparagraph{}
\textit{Écrire deux fonctions Python, appelées \textsf{produit\_for} et \textsf{produit\_while}, prenant en paramètre un
entier $n$ et retournant le produit des n premiers entiers compris entre 1 (inclus) et $n$ (inclus). La
fonction \textsf{produit\_for} utilisera une boucle \textsf{for} tandis que la fonction \textsf{produit\_while} utilisera une boucle \textsf{while}.}

\subparagraph{}
\textit{Déterminer, en utilisant les fonctions \textsf{produit\_for} et \textsf{produit\_while}, el produit des entiers compris entre 1 et 10, entre 1 et 67 et entre 1 et 128.}

\setcounter{subparagraph}{0}
\subsection*{Exercice 5 - Recherche d'un mot dans une chaîne de caractère  -- Sur PC}

\begin{obj}
Objectifs : 
\begin{itemize}
\item Alg -- C11 : traduire un algorithme dans un langage de programmation.
\end{itemize}
\end{obj}

Le but de la fonction suivante est de savoir combien de fois un mot apparaît dans une chaîne :
\begin{pseudo}
\begin{algorithm}[H]
\Donnees{texte (String), mot(String)}

\Fonction{
Recherche (mot,texte):\\
nb\_mot $\gets$ 0\\
\Pour{i de 0 à longueur(texte)}{
\If{texte[i]=mot[0]}{
j$\gets$0\\
\While{j$\neq$longueur(mot)}{
\If{(i+j)$\geq$ longueur(texte)}{
\Retour{nb\_mot}}
\ElseIf{texte[i+j]!=mot[j]}{break}
j$\gets$ j+1
}
\If{j=longueur(mot)}{
nb\_mot $\gets$ nb\_mot+1}}}
\Retour{nb\_mot}}
\end{algorithm}
\end{pseudo}

\subparagraph{}
\textit{Retranscrire l'algorithme dans Python.}

\subparagraph{}
\textit{Tester son bon fonctionnement.}

\end{document}
