\fichetrue
\proftrue
\tdfalse
\coursfalse

\def\xxnumchapitre{Révisions 1 \vspace{.2cm}}
\def\xxchapitre{\hspace{.12cm} Définitions préliminaires et détermination des performances}
\def\xxYCartouche{-2.25cm}
\def\xxposongletx{2}
\def\xxposonglettext{1.45}
\def\xxposonglety{19}%16

\def\xxonglet{\textsl{Cy 01 -- Rév 1}}

\def\xxactivite{Fiche}


\def\xxpied{%
Cycle 01 -- Modéliser le comportement des systèmes multiphysiques\\
Révision 1 -- \xxactivite%
}

\setcounter{secnumdepth}{5}
%---------------------------------------------------------------------------

\input{\repStyle/new_pagegarde}
%\iflivret
%\input{../../style/new_pagegarde}
%\else
%\input{../../style/new_pagegarde}
%\fi
\vspace{1.5cm}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{plain}
\setcounter{section}{0}



Thème : Algorithmes opérant sur une structure séquentielle par boucles imbriquées. 
Commentaires :
\begin{itemize}
\item recherche d'un facteur dans un texte;
\item recherche des deux valeurs les plus proches dans un tableau;
\item tri à bulles;
\item notion de complexité quadratique
\item outils pour valider la correction de l'algorithme
\end{itemize}


\section{Parcours d'une liste de listes}
Les listes de listes permettent de mettre les données en deux dimensions. 
\begin{exemple}
~\\
\begin{minipage}[t]{.3\linewidth}
Grille de mots mêlés.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
L & E & S \\ \hline
E & T & E \\ \hline
S & E & C \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{lstlisting}
grille = [['L','E','S'],['E','T','E'],['S','E','C']]
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.3\linewidth}

Table de multiplication
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
\hline
$\times $ & 1 & 2 & 3 \\
\hline
\hline
1 & 1 & 2 & 3 \\
2 & 2 & 4 &  6 \\
3 & 3 & 6 &  9 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{lstlisting}
table = [[1,2,3],[2,4,6],[3,6,9]]
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.3\linewidth}

Température en fonction du temps.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
T (s)& 1 & 2 & 3 & 4 \\
 \hline
 T°C & 18 & 19 & 21 & 24 \\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{lstlisting}
data = [[1,18], [2,19],[3,21],[4,24]]
\end{lstlisting}

\end{minipage}
\end{exemple}

Pour parcourir les éléments d'un tableau on procède de la même façon que pour une recherche séquentielle. Prenons l'exemple d'un tableau \texttt{tab} de \texttt{n} lignes et {p} colonnes.

\textbf{Utilisation de boucles \texttt{while}}
\begin{lstlisting}
n = len(tab)
p = len(tab[0])
i,j = 0,0
while i<n :
    while j<p :
        print(tab[i][j])
        j = j+1
    j=0
    i=i+1
\end{lstlisting}

\textbf{Utilisation de boucles \texttt{for}}
\begin{lstlisting}
n = len(tab)
p = len(tab[0])
for i in range(n) :
    for j in range(p) :
        print(tab[i][j])
\end{lstlisting}

\textbf{Écriture de boucles \texttt{for} en \texttt{Python}}
\begin{lstlisting}
for t in tab :
    for e in t :
        print(e)
\end{lstlisting}

\begin{rem}
Il est possible de dénombrer le nombre d'itérations réalisées par les algorithmes ci-dessus. Dans chaque cas, la première boucle est réalisée $n$ fois. La seconde boucle, imbriquée dans la première est parcourue $p$ fois. 
On peut donc dénombrer le nombre de fois que la fonction \texttt{print} est appelée : $n\times p$. 

Une estimation grossière du nombre d'opérations réalisées en tout est donc  $n\times p$. On dit que la complexité dans ces algorithmes, dans le pire des cas est $\mathcal{O}\left(np\right)$. Si $n=p$, la complexité est de $\mathcal{O}\left(n^2\right)$. On parle de complexité quadratique. 

\end{rem}
 

\section{Recherche de facteur dans un mot}
Rechercher un facteur dans un mot signifie rechercher une (sous-)chaîne de caractères dans une chaîne de caractères (ou encore un mot dans une chaîne).
\begin{lstlisting}
def recherche(m,s):
    """Recherche le mot m dans la chaine s
       Préconditions : m et s sont des chaines de caractères"""
    long_s = len(s) # Longueur de s
    long_m = len(m) # Longueur de m
    for i in range(long_s-long_m+1): 
        # Invariant : m n'a pas été trouvé dans s[0:i+long_m-1]
        j = 0
        while j < long_m and m[j] == s[i+j]:
            # Invariant : m[:j] == s[i:i+j]
            j = j+1
            # Invariant : m[:j] == s[i:i+j]
        if j == long_m:
            # Invariant précédent : m == s[i:i+long_m]
            return True
    return False
\end{lstlisting}

Cet algorithme est simplifiable en utilisant le slicing.
\begin{lstlisting}
def recherche(m,s):
    """Recherche le mot m dans la chaine s
       Préconditions : m et s sont des chaines de caractères"""
    long_s = len(s) # Longueur de s
    long_m = len(m) # Longueur de m
    for i in range(long_s-long_m+1): 
        # Invariant : m n'a pas été trouvé dans s[0:i+long_m-1]
        if s[i:i+long_m] == m: # On a trouvé m
            return True
    return False
\end{lstlisting}

En utilisant les possibilités de \texttt{Python}, il est possible de simplifier encore l'algorithme. 

\begin{lstlisting}
def recherche(m,s):
    """Recherche le mot m dans la chaine s
       Préconditions : m et s sont des chaines de caractères"""
    return m in s
\end{lstlisting}