\documentclass[10pt]{article}
\input{style/coursHeadings}
\input{style/programHeadings}
\input{style/macros_SII}
\input{style/macros_Titres}
\input{style/macros_Frames}

%Si le boolen xp est vrai : compilation pour xabi
%Sinon compilation Damien
\newboolean{xp}
\setboolean{xp}{true}

\newboolean{prof}
\setboolean{prof}{true}

\usepackage[%
    pdftitle={},
    pdfauthor={Xavier Pessoles},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=magenta]{hyperref}


\def\discipline{Informatique}
\def\xxtitre{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
CI 2 : Algorithmique \& Programmation}{
Chapitre  -- }}

\def\xxsoustitre{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
Chapitre 4 -- Introduction à la complexité}{
Partie  -- }}

\def\xxauteur{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
Xavier \textsc{Pessoles}}{
Damien \textsc{Iceta} \\ Xavier \textsc{Pessoles}}}

\def\xxpied{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
Cours -- CI 2 : Algorithmique \& Programmation\\
Ch. 4 : Introduction à la complexité}{
\xxtitre}}

\def\xxcathegorie{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
2013 -- 2014 \\
Xavier \textsc{Pessoles}}{
Informatique - Cours}}





%---------------------------------------------------------------------------


\begin{document}

\ifthenelse{\boolean{xp}}{\input{style/enteteXP}}{\input{style/enteteDI}}

\begin{center}
\textit{Informatique pour tous en classes préparatoires aux grandes écoles\\
Wack, Conchon, de Falco, Dowekl, Filliatre, Gonnord -- Éditions Eyrolles}
\end{center}

 \renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\setlength{\parskip}{2ex plus 0.5ex minus 0.2ex}



\subsection*{Exercice 1}
On donne l'algorithme suivant :

\begin{py}
\begin{python}
def fonction(m, t):
    for i in range(1 + len(t) - len(m)):
        j = 0
        while j < len(m) and m[j] == t[i + j]:
            j += 1
        if j == len(m):
            return i
    return None
\end{python}
\end{py}
\begin{enumerate}
\item \textsf{m} et \textsf{t} étant des chaînes de caractères, déterminer à quoi sert cette fonction.
\item Déterminer la complexité dans le meilleur des cas et dans le pire des cas.
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 2}

Le but de cet exercice est d’écrire une fonction qui détermine la médiane d’un tableau
d’entiers.
\begin{enumerate}
\item Programmer l’algorithme suivant : on recherche le minimum et le maximum du tableau, on les supprime et on recommence jusqu’à obtenir un tableau de longueur inférieure ou égale à 2. On déduit alors facilement la valeur de la médiane du ou des entiers restants.
\item Quelle est la complexité de cet algorithme ? 
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 3}

Écrire une fonction qui détermine si tous les éléments d’un tableau (d’entiers ou de flottants)
sont positifs ou nuls. On veillera à sortir de la fonction dès qu’une valeur négative est rencontrée.

\subsection*{Exercice 4}

Écrire une fonction qui calcule le produit scalaire de deux vecteurs représentés par deux
tableaux de même taille.
\end{document}




