\documentclass[10pt]{article}
\input{style/coursHeadings}
\input{style/programHeadings}
\input{style/macros_SII}
\input{style/macros_Titres}
\input{style/macros_Frames}

%Si le boolen xp est vrai : compilation pour xabi
%Sinon compilation Damien
\newif\ifprof
\proftrue
%\proffalse

\newif\ifxp
\xptrue
%\xpfalse

\newif\iftd
\tdtrue
%\tdfalse

\usepackage[%
    pdftitle={TD -- Résolution d'équation différentielle},
    pdfauthor={Xavier Pessoles},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=magenta]{hyperref}

\def\discipline{Informatique}
\def\xxtitre{%
\ifxp
CI 3 : Ingénierie Numérique \& Simulation
\else
\fi
}

\def\xxsoustitre{%
\ifxp
Chapitre 3 -- Résolution des équations différentielles
\else
\fi}

\def\xxauteur{%
\ifxp
Xavier \textsc{Pessoles}
\else
\fi}

\def\xxpied{%
\ifxp
CI 3 : Ingénierie Numérique \& Simulation\\
Ch. 3 : Résolution des équations différentielles -- TD
\else
\fi}





%---------------------------------------------------------------------------


\begin{document}
\ifxp
\input{style/enteteXP}
\else
\input{style/enteteDI}
\fi



 \renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\setlength{\parskip}{2ex plus 0.5ex minus 0.2ex}




\subsection*{Résolution numérique d'équations différentielles}

Donner la méthode de résolution numérique des équations différentielles suivantes en utilisant le schéma d'Euler explicite :
\begin{eqnarray}
\left\{
\begin{array}{l}
y'(t) + \alpha y(t) = \beta \\
y(0) = \gamma
\end{array}
\right. \\
\left\{
\begin{array}{l}
\ddot{\theta}(t) + \dfrac{g}{l}\sin \theta = 0\\
\theta(0) = 0 \quad \dot{\theta}(0) = 0 \\
\end{array} 
\right.\\
\left\{
\begin{array}{l}
y'(t) = -ty^2(t) \quad \text{si }t>0\\
y(0) = \alpha  \\
\end{array} 
\right.
\end{eqnarray}

\ifprof

\subsection*{Équation 1}
On a :
$$
y'(t) \simeq \dfrac{y(t+h)-y(h)}{h}
$$
En discrétisant le problème, on a $y_k=y(kh)=y(t)$; donc : 
$$
\dfrac{y(t+h)-y(h)}{h} + \alpha y(t) = \beta \Longrightarrow 
\dfrac{y_{k+1}-y_k}{h} + \alpha y_k = \beta \Longleftrightarrow 
y_{k+1}  = \beta h - \alpha y_k + y_k \Longleftrightarrow 
y_{k+1}  = \beta h + y_k\left(1 - \alpha \right) 
$$

\subsection*{Équation 2}
On pose $y_0(t) = \theta(t) $ et $y_1(t) = \dot{\theta}(t) = y'_0(t) $. On a donc 
$$
\left\{
\begin{array}{l}
y'_0(t) = y_1(t) \\
y'_1(t) + \dfrac{g}{l} \sin y_0(t) = 0
\end{array} 
\right.
$$

Par ailleurs, $y_0(t) = 0 $ et $y_1(t) =0$.

En discrétisant, on a donc :
$$
\left\{
\begin{array}{l}
\dfrac{y_{0,k+1}-y_{0,k}}{h} = y_{1,k} \\
\dfrac{y_{1,k+1}-y_{1,k}}{h} + \dfrac{g}{l} \sin y_{0,k} = 0
\end{array} 
\right.
\Longleftrightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
y_{0,k+1} = h y_{1,k} + y_{0,k}\\
y_{1,k+1} = - h \dfrac{g}{l} \sin y_{0,k}  + y_{1,k}
\end{array} 
\right.
$$
\else

\fi

\subsection*{Résolution d'une équation du premier ordre \footnote{\url{http://python.physique.free.fr/outils_math.html}}}

La population d’un corps radioactif évolue suivant la loi de désintégration $\dfrac{dN(t)}{dt}=-\dfrac{N(t)}{\tau}$, où $N(t)$ est le nombre d’atomes à l’instant $t$ et $\tau$ le temps caractéristique de désintégration du corps considéré. Résolvons numériquement cette équation avec $\tau =1$ et $N(t=0)=1$.

\subparagraph{}
\textit{Donner la solution analytique de cette équation.}
\ifprof
$$y(t)=e^{-t}$$
\else
\fi

\subparagraph{}
\textit{Donner la suite permettant de déterminer la solution numérique de cette équation en utilisant un schéma d'Euler explicite.}

\ifprof
On a $\dfrac{dN}{dt}\simeq \dfrac{N_{k+1}-N_{k}}{h}$. En conséquences, 
$$
\dfrac{N_{k+1}-N_{k}}{h} = -\dfrac{N_k}{\tau} \Longleftrightarrow 
N_{k+1} = -\dfrac{h N_k}{\tau}  + N_{k} \Longleftrightarrow 
N_{k+1} =   N_{k}\left(1-\dfrac{h}{\tau}\right)
$$
\else
\fi


\subparagraph{}
\textit{Donner la suite permettant de déterminer la solution numérique de cette équation en utilisant un schéma d'Euler implicite.}

\ifprof
On a $\dfrac{dN}{dt}\simeq \dfrac{N_{k}-N_{k-1}}{h}$. En conséquences, 
$$
\dfrac{N_{k}-N_{k-1}}{h} = -\dfrac{N_k}{\tau} \Longleftrightarrow 
N_{k}-N_{k-1} = -h \dfrac{N_k}{\tau} \Longleftrightarrow 
N_{k}\left(1+\dfrac{h}{\tau} \right) = N_{k-1} \Longleftrightarrow 
N_{k}\dfrac{\tau + h}{\tau}  = N_{k-1} \Longleftrightarrow 
N_{k}  = N_{k-1}\dfrac{\tau}{\tau + h}
$$
\else
\fi

\subparagraph{}
\textit{Donner le code Python permettant de tracer le solution analytique et la solution numérique.}

\setcounter{subparagraph}{0}
\subsection*{Résolution d'une équation du second ordre}
On cherche à résoudre l'équation différentielle d'un oscillateur harmonique amorti : 
$$
\ddot{x}  + \dfrac{\omega_0}{Q}\dot{x} + \omega_0^2 x = 0
$$
 avec $x(0)=1$ et $\dot{x}(0)=0$.
 
\subparagraph{}
\textit{Donner la suite permettant de déterminer la solution numérique de cette équation en utilisant un schéma d'Euler explicite.}
\ifprof
On pose $x_0(t)=x(t)$ et $x_1(t)=\dot{x}(t)$. On a alors $\ddot{x}(t) \simeq \dfrac{x_{1,k+1}-x_{1,k}}{h}$. En conséquence, 
$$
\left\{
\begin{array}{l}
x_{1,k} = \dfrac{x_{0,k+1}-x_{0,k}}{h} \\
\dfrac{x_{1,k+1}-x_{1,k}}{h} + \dfrac{\omega_0}{Q}x_{1,k}+\omega_0^2 x_{0,k} = 0 
\end{array}
\right.
\Longleftrightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
x_{0,k+1} = k x_{1,k} + x_{0,k}  \\
x_{1,k+1} =x_{1,k}- \dfrac{h \omega_0}{Q}x_{1,k}-h \omega_0^2 x_{0,k} 
\end{array}
\right.
$$

\else
\fi
\subparagraph{}
\textit{Donner le code Python permettant de tracer la solution numérique.}



\end{document}


