\documentclass[10pt]{article}
\input{style/coursHeadings}
\input{style/programHeadings}
\input{style/macros_SII}
\input{style/macros_Titres}
\input{style/macros_Frames}

%Si le boolen xp est vrai : compilation pour xabi
%Sinon compilation Damien
\newif\ifprof
%\proftrue
\proffalse

\newif\ifxp
\xptrue
%\xpfalse

\newif\iftd
\tdtrue
%\tdfalse

\usepackage[%
    pdftitle={Architecture matérielle et logicielle - Représentation des entiers - Application},
    pdfauthor={Xavier Pessoles},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=magenta]{hyperref}

\def\discipline{Informatique}
\def\xxtitre{%
\ifxp
CI  : Architecture Matérielle et Logicielle
\else
\fi
}

\def\xxsoustitre{%
\ifxp
Chapitre 3 -- Principe de la représentation des nombres entiers en mémoire 
\else
\fi}

\def\xxauteur{%
\ifxp
Xavier \textsc{Pessoles}
\else
\fi}

\def\xxpied{%
\ifxp
CI 1 : Architecture Matérielle et Logicielle\\
Ch. 1 : Représentation des entiers -- Application
\else
\fi}

\def\xxpied{%
\ifxp
2013 -- 2014 \\
Xavier \textsc{Pessoles}
\else
\fi}




%---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{multicol}

\begin{document}
\ifxp
\input{style/enteteXP}
\else
\input{style/enteteDI}
\fi



 \renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\setlength{\parskip}{2ex plus 0.5ex minus 0.2ex}

\vspace{3cm}

\setlength{\columnsep}{1.5cm}
\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
\begin{multicols}{2}

\subsection*{Exercice 1}
\subparagraph*{}
\textit{Réalisez la conversion des nombres suivants dans les autres systèmes de numération :
\begin{enumerate}
\item $(10050)_{(10)}$
\item $(1001 0001)_{(2)}$ 
\item $(A3F)_{16}$\\
\end{enumerate}}

\subsection*{Exercice 2}
On désire utiliser 12 bits pour comptabiliser des objets.
\subparagraph{}
\textit{Quel est le nombre maximum d'objets qu'il est possible de compter ?}
\subparagraph{}
\textit{Indiquer le numéro du premier et du dernier (dans les systèmes de numération décimale, binaire et hexadécimale).}


\subsection*{Exercice 3}
\setcounter{subparagraph}{0}

On désire compter 65000 objets. 
\subparagraph{}
\textit{Sur combien de bit peut-on réaliser cette opération ?}
\subparagraph{}
\textit{Quel est le numéro du premier et du dernier (dans les systèmes de numération binaire et hexadécimale) ?}


\subsection*{Exercice 4}
Soit une machine où les nombres entiers sont codés sur 8 bits.
\setcounter{subparagraph}{0}
\subparagraph{}
\textit{Donner le plus grand et le plus petit nombre représentable selon que le codage utilisé est non signé ou signé.}

\subparagraph{}
\textit{Écrire dans les différents formats signés les nombres décimaux 1, -1, 111 et 55.}
\subparagraph{}
\textit{Quelles sont inversement les valeurs décimales codées par $4C$ et $B4$ suivant les différents codages signés et celui non signé.}
%\item Un périphérique de la machine lui délivre des données sur 8 bits dans le format signe et valeur absolue. Il transmet successivement $9A$ puis $3C$, quelles sont les valeurs signifiées ? 




\subsection*{Exercice 5}
\setcounter{subparagraph}{0}
\subparagraph*{}
\textit{Effectuez les opérations arithmétiques suivantes dans les systèmes de numération binaire (codé sur 8 bits) :
\begin{enumerate}
\item $71 + 35 =$
\item $15 - 25 =$
\item $121 - 75 =$
\item $-51 - 77 =$
\end{enumerate}}
\end{multicols}

\end{document}


