\section{Langage OCaml}
La présente annexe liste limitativement les éléments du langage OCaml (version 4 ou supérieure) dont la connaissance, selon les modalités de chaque sous-section, est exigible des étudiants. Aucun concept sous-jacent n'est exigible au titre de la présente annexe.


\subsection{Traits et éléments techniques à connaître}
Les éléments et notations suivants du langage OCaml doivent pouvoir être compris et utilisés par les étudiants sans faire l'objet d'un rappel, y compris lorsqu'ils n'ont pas accès à un ordinateur.

\subsubsection*{Traits généraux}
\begin{itemize}
\item Typage statique, inférence des types par le compilateur. Idée naïve du polymorphisme.
\item Passage par valeur.
\item Portée lexicale~: lorsqu'une définition utilise une variable globale, c'est la valeur de cette variable au moment de la définition qui est prise en compte.
\item Curryfication des fonctions. Fonction d'ordre supérieur.
\item Gestion automatique de la mémoire.
\item Les retours à la ligne et l'indentation ne sont pas signifiants mais sont nécessaires pour la lisibilité du code.
\end{itemize}

\subsubsection*{Définitions et types de base}
\begin{itemize}
\item \°let°, \°let rec° (pour des fonctions), \°let rec $\dots$ and $\dots$°, \°fun $x$ $y$ -> $e$°.
\item \°let $v$ = $e$ in $e'$°, \°let rec $f$ $x$ = $e$ in $e'$°.
\item Expression conditionnelle \°if $e$ then $e_V$ else $e_F$°.
\item 
Types de base~: \°int° et les opérateurs \°+°, \°-°, \°*°, \°/°, l'opérateur \°mod° quand toutes les grandeurs sont positives~;
exception \°Division_by_zero°~; \°float° et les opérateurs \°+.°, \°-.°, \°*.°, \°/.°~; \°bool°, les constantes \°true° et \°false° et les opérateurs \°not°, \°&&°, \°||° (y compris évaluation paresseuse). Entiers et flottants sont sujets aux dépassements de capacité.
\item Comparaisons sur les types de base~: \°=°, \°<>°, \°<°, \°>°, \°<=°, \°>=°.
\item Types \°char° et \°string°~; \°'$x$'° quand $x$ est un caractère imprimable, \°"$x$"° quand $x$ est constituée de caractères imprimables, \°String.length°, \°$s$.[$i$]°, opérateur \°^°. Existence d'une relation d'ordre total sur \°char°. Immuabilité des chaînes.
\end{itemize}

\subsubsection*{Types structurés}
\begin{itemize}
\item n-uplets~; non-nécessité d'un \°match° pour récupérer les valeurs d'un n-uplet.
\item Listes~: type \°'a list°, constructeurs \°[]° et \°::°, notation \°[$x$; $y$; $z$]°~; opérateur \°@° (y compris sa complexité)~; \°List.length°. Motifs de filtrage associés.
\item \tolerance=5000
Tableaux~: type \°'a array°, notations \°[|$\dots$|]°, \°$t$.($i$)°, \°$t$.($i$) <- $v$°~; fonctions \°length°, \°make°, et \°copy° (y compris le caractère superficiel de cette copie) du module \°Array°.
\item Type \°'a option°.
\item Déclaration de type, y compris polymorphe.
\item Types énumérés (ou sommes, ou unions), récursifs ou non~; les constructeurs commencent par une majuscule, contrairement aux identifiants. Motifs de filtrage associés.
\item Filtrage~: \°match $e$ with $p_0$ -> $v_0$ | $p_1$ -> $v_1$ $\dots$°~; les motifs ne doivent pas comporter de variable utilisée antérieurement ni deux fois la même variable~; motifs plus ou moins généraux, notation \°_°, importance de l'ordre des motifs quand ils ont des instances communes.
\end{itemize}

\subsubsection*{Programmation impérative}
\begin{itemize}
\item Absence d'instruction~; la programmation impérative est mise en \oe uvre par des expressions impures~; \°unit°, \°()°.
\item Références~: type \°'a ref°, notations \°ref°, \°!°, \°:=°. Les références doivent être utilisées à bon escient.
\item Séquence \°;°. La séquence intervient entre deux expressions.
\item Boucle \°while $c$ do $b$ done°~; boucle \°for $v$ = $d$ to $f$ do $b$ done°.
\end{itemize}

\subsubsection*{Divers}
\begin{itemize}
\item Usage de \°begin $…$ end°.
\item \°print_int°, \°print_float°, \°print_string°, \°read_int°, \°read_float°, \°read_line°.
\item Exceptions~: levée et filtrage d'exceptions existantes avec \°raise°, \°try $\dots$ with $\dots$°~; dans les cas irrattrapables, on peut utiliser \°failwith°.
\item Utilisation d'un module~: notation \°$M$.$f$°. Les noms des modules commencent par une majuscule.
\item Syntaxe des commentaires, à l'exclusion de la nécessité d'équilibrer les délimiteurs dans un commentaire.
\end{itemize}

\subsection{Éléments techniques devant être reconnus et utilisables après rappel}
Les éléments suivants du langage OCaml doivent pouvoir être utilisés par les étudiants pour écrire des programmes dès lors qu'ils ont fait l'objet d'un rappel et que la documentation correspondante est fournie.

\subsubsection*{Traits divers}

\begin{itemize}
\item Types de base~: opérateur \°mod° avec opérandes de signes quelconques, opérateur \°**°.
\item 
Types enregistrements mutables ou non, notation \°{$c_0$ : $t_0$; $c_1$ : $t_1$; $\dots$}°, \°{$c_0$ : $t_0$; mutable $c_1$ : $t_1$; $\dots$}°~; leurs valeurs, notations \°{$c_0$ = $v_0$; $c_1$ = $v_1$; $\dots$}°, \°$e$.$c$°, \°$e$.$c$ <- $v$°.
\item Fonctions de conversion entre types de base.
\item Listes~: fonctions \°mem°, \°exists°, \°for_all°, \°filter°, \°map°, \°iter° du module \°List°.
\item Tableaux~: fonctions \°make_matrix°, \°init°, \°mem°, \°exists°, \°for_all°, \°map° et \°iter° du module \°Array°.
\item Types mutuellement récursifs.
\item Filtrage~: plusieurs motifs peuvent être rassemblés s'ils comportent exactement les mêmes variables. Notation \°function $p_0$ -> $v_0$ | $p_1$ -> $v_1$ $\dots$°.
\item Boucle \°for $v$ = $f$ downto $d$ do $b$ done°.
\item Piles et files mutables~: fonctions \°create°, \°is_empty°, \°push° et \°pop° des modules \°Queue° et \°Stack° ainsi que l'exception \°Empty°.
\item 
Dictionnaires mutables réalisés par tables de hachage sans liaison multiple ni randomisation par le module \°Hashtbl°~: fonctions \°create°, \°add°, \°remove°, \°mem°, \°find° (y compris levée de \°Not_found°), \°find_opt°, \°iter°.
\item \°Sys.argv°.
\item Utilisation de \texttt{ocamlc} ou \texttt{ocamlopt} pour compiler un fichier dépendant uniquement de la bibliothèque standard.
\end{itemize}

\subsubsection*{Gestions des ressources de la machine}


\begin{itemize}
\item Gestion de fichiers~: fonctions \°open_in°, \°open_out°, \°close_in°, \°close_out°, \°input_line°, \°output_string°.
\item Fils d'exécution~: recours au module \°Thread°, fonctions \°Thread.create°, \°Thread.join°.
\item Mutex~: recours au module \°Mutex°, fonctions \°Mutex.create°, \°Mutex.lock°, \°Mutex.unlock°.
\end{itemize}
