\documentclass[10pt]{article}
\input{style/coursHeadings}
\input{style/programHeadings}
\input{style/macros_SII}
\input{style/macros_Titres}
\input{style/macros_Frames}

%Si le boolen xp est vrai : compilation pour xabi
%Sinon compilation Damien
\newboolean{xp}
\setboolean{xp}{true}

\newboolean{prof}
\setboolean{prof}{false}

\usepackage[%
    pdftitle={Devoir Surveillé 3},
    pdfauthor={Xavier Pessoles},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=magenta]{hyperref}


\def\discipline{Informatique}
\def\xxtitre{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
Devoir Surveillé 3 -- 1 heure
}{
Chapitre  -- }}

\def\xxsoustitre{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
Algorithmique et programmation}{
Partie  -- }}

\def\xxauteur{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
Xavier \textsc{Pessoles}}{
Damien \textsc{Iceta} \\ Xavier \textsc{Pessoles}}}

\def\xxpied{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
DS 03 -- Sujet}{
\xxtitre}}

\def\xxcathegorie{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
2013 -- 2014 \\
Xavier \textsc{Pessoles}}{
Informatique - Cours}}





%---------------------------------------------------------------------------


\begin{document}

\ifthenelse{\boolean{xp}}{\input{style/enteteXP}}{\input{style/enteteDI}}



\subsection*{Avant-propos -- Calcul d'une puissance}
On souhaite calculer la puissance $b$ d'un nombre $x$ : $x^b$ avec $x\in\mathbb{R}$ et $b\in\mathbb{N}$. On utilise pour cela la fonction $\textsf{expo}$ basée sur un algorithme naïf prenant comme argument un entier naturel $b$ et un nombre réel $x$ :

\begin{py}
\begin{python}
def expo(x,b):
    res = 1
    j=b
    inv = x
    while j>=1:
        res = res * x
        j=j-1
    return res
\end{python}
\end{py}


\subparagraph{}
\textit{Proposer une autre formulation de l'algorithme de la fonction \textsf{expo} en utilisant une boucle $\textsf{for}$.}

%\begin{corrige}
%\begin{python}
%def expo(x,n):
%    res = 1
%    for i in range(n):
%        res =res*x
%    return res
%\end{python}
%\end{corrige}
\subparagraph{}
\textit{On conserve la fonction \textsf{expo} utilisant la boucle \textsf{while}. Montrer que $j$ est un \textbf{variant} de boucle.}

\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
La boucle \textsf{while} est conditionnée par $j>=1$. Par ailleurs, $j$ est toujours positif est décroit à chaque boucle. $j$ est donc un variant de boucle. Il nous assure que l'algorithme se terminera.
\end{corrige}}{}

\subparagraph{}
\textit{On conserve toujours la fonction \textsf{expo} utilisant la boucle \textsf{while}. Montrer que la propriété $\mathcal{P}(n)$ $x^b = inv_n^{j_n}\cdot res_n$ est un \textbf{invariant} de boucle.}


\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
\begin{enumerate}
\item Initialement, $res=1$, $j=n$.
\item L'invariant de boucle suggéré est $x^b = inv_n^{j_n}\cdot res_n$.
\item Montrons la validité de notre invariant :
\begin{itemize}
\item au rang $0$ : $j_0=b$, $inv_0=x$, $res_0=1$. On a donc $ inv_0^{j_0}\cdot res_0 = x^b\cdot 1 = x^b$. La propriété est donc vraie. 
\item au rang $n$ : supposons que la propriété $inv_n^{j_n}\cdot res_n$ vraie.
\item au rang $n+1$ : $j=j_n-1$, $res_{n+1}=res_n\cdot x$, $inv_n=x$. On a donc :
$inv_{n+1}^{j_{n+1}}\cdot res_{n+1} = x ^{j_n-1}\cdot res_n\cdot x =  x ^{j_n}\cdot x^{-1}\cdot res_n\cdot x = x ^{j_n}\cdot res_n = x^b $. La propriété est donc vérifiée au rang $n+1$. 
\end{itemize}
\item La terminaison du programme est vérifiée par l'existence du variant de boucle $j$. 
\item En sortie de boucle, $j=0$, et $res_n = x^b$. En conséquence, l'invariant de boucle est encore vrai.
\end{enumerate}
\end{corrige}
}{}


\subparagraph{}
\textit{On note $C_e$ le coût d'une opération élémentaire (affectation, opération mathématique simple, incrémentation de boucle, comparaison). Évaluer la complexité temporelle de l'algorithme proposé dans la fonction \textsf{expo}.}

\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
La fonction $\textsf{exo}$  est constituée :
\begin{itemize}
\item trois affectations de coût $C_e$ (coût total $3_Ce$);
\item une boucle \textsf{while} qui doit s'exécuter $b$ fois et qui est constituée :
\begin{itemize}
\item de deux instructions composées de de 2 affectations et de deux opérations élémentaires (coût total $4_Ce$);
\end{itemize}
\item du coût du \textsf{return} de coût $C_e$. 
\end{itemize}
Au final, le coût temporel est de :
$$
C_T(b)=3\cdot C_e + b\cdot 4 C_e + C_e
$$

Ainsi, $C_T(b)\underset{+\infty}{\sim}4C_e b$. La complexité algorithmique est donc linéaire (en $\mathcal{O}(n)$).
\end{corrige}
}{}


\subparagraph{}
\textit{Citer une méthode plus efficace permettant de calculer $x^b$. Détailler brièvement son fonctionnement et préciser sa complexité temporelle.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
La méthode d'exponentiation rapide permet de calculer plus rapidement $x^b$. Sa complexité est en $\mathcal{O}(log(n))$. Pour rappel, $x^b$ se calcule ainsi : 
$$
x^b\left\{
\begin{array}{l}
\text{si }b=0 \quad x^b=1 \\
\text{si } $b$ \text{ est pair, } x^b=x^{\dfrac{b}{2}}\cdot x^{\dfrac{b}{2}}\\
\text{si } $b$ \text{ est impair, } x^b=x^{b-1}\cdot x \\
\end{array}
\right.
$$

\end{corrige}}{}



\subsection*{Calcul de polynômes}
On cherche à évaluer un polynôme en différentes valeurs. On note :
$$
\forall x \in \mathbb{R} \quad P(x) = \sum\limits_{i=0}^n a_i x^i
$$

Les coefficients $a_i$ du polynôme sont des entiers positifs stockés dans un tableau \textsf{a} tels que $a=[a_0,a_1,a_2,...,a_n]$. La fonction suivante appelée \textsf{evaluer} prend comme argument un nombre flottant $x$ et un tableau $a$ contenant les coefficients $a_i$ du polynôme.
Ainsi, si $a=[0,1,2,3]$, alors $a[0]=a_0$, $a[1]=a_1$, etc. alors $P(x)=x+2x^2+3x^3$. La fonction  \textsf{evaluer} retourne $P(x)$.

\begin{py}
\begin{python}
def evaluer(a,x):
    for i in range(len(a)):
        res = res+a[i]*expo(x,i) 
    return res
\end{python}
\end{py}


\subparagraph{}
\textit{La fonction \textsf{evaluer} a-t-elle l'effet désiré ? Si non, modifier le programme.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
Il est nécessaire d'initialiser la variable \textsf{res} à 0. 
\end{corrige}}{}

\subparagraph{}
\textit{Estimer la complexité algorithmique de la fonction \textsf{evaluer}.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
Pour un polynôme de degré $n$, la boucle \textsf{for} s'exécutera $n+1$ fois. 

Au rang $i$, le coût de la fonction \textsf{expo} est $3\cdot C_e + i\cdot 4 C_e + C_e$.

Le coût d'un incrément de boucle est donc $C(i)=3\cdot C_e + i\cdot 4 C_e + C_e + 4 C_e$

On a donc un coût total $C(i)=\sum\limits_{0}^{n+1}C(i)$.

On peut donc en conclure que la complexité sera en $\mathcal{O}(n^2)$.
\end{corrige}}{}
\subsection*{Méthode de Horner}

Afin de diminuer le coût temporel de l'évaluation d'un polynôme, il est possible d'utiliser la méthode de Horner. Elle consiste en une réécriture du polynôme $P(x)$ : 
$$
P(x) = a_0 + x\left(a_1 + x \left(a_2 + x \left(a_3 + .... \right) \right) \right)
$$

Ainsi le polynôme $P(x)=x+2x^2+3x^3$ est réécrit ainsi :  
$P(x)=0+x\left( 1 + x\left(2+ 3x \right) \right)$.

\begin{py}
\begin{python}
def horner(a,x):
    res=0
    n = len(a)-1
    while n>=0:
        res = a[n]+x*res
        n=n-1 
    return res
\end{python}
\end{py}

\subparagraph{}
\textit{On prend $a=[0,1,2,3]$ et $x=2$. En remplissant un tableau, donner l'évolution des variables $res$ et $n$ à chaque incrément de boucle.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$n$ & res(x) & res \\
\hline 
3 & $res=3 + x\cdot 0 = 3$ & 3 \\
\hline 
2 & $res=2 + x\cdot 3 $ & 8  \\
\hline 
1 & $res=1 + x\left(2 + x\cdot 3\right) =1+ 2x + 3x^2 $ & 17 \\
\hline 
0 & $res=0 + x\left( 1+ 2x + 3x^2 \right)= x+2x^2 + 3x^3$  & 34\\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\end{corrige}}{}

\subparagraph{}
\textit{Expliquer en quoi l'algorithme proposé répond à la réécriture du polynôme $P(x)$ suivant la méthode de Horner ?}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
Cf question précédente. 
\end{corrige}}{}

\subparagraph{}
\textit{Estimer la complexité algorithmique de la fonction \textsf{horner}. Conclure sur l'intérêt de cet algorithme.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
On constate directement que la complexité de l'algorithme est linéaire ce qui lui confère une plus grande rapidité que la méthode naïve. 
\end{corrige}}{}

\subsection*{Intégration numérique}
On cherche maintenant à intégrer numériquement $P(x)$ sur l'intervalle $[u,v]$ par la méthode des rectangles à gauche :

$$
I = \int\limits_{u}^{v} P(x) \; \mathrm{d}x
$$

\subparagraph{}
\textit{Écrire la fonction \textsf{integrale\_rectangle} prenant comme argument le nombre d'échantillons $n$, le tableau $a$ des coefficients du polynôme ainsi que $u$ et $v$ les bornes de l'intégrale et retournant la valeur $I$ de l'intégrale. }
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}

\end{corrige}}{}
%\begin{corrige}
%\begin{py}
%\begin{python}
%def integrale_rectangle(n,u,v,a):
%    res = 0
%    pas = (v-u)/n)
%    for i in range(0,n): 
%        val = a+pas*i
%        res = res + pas*horner(a,val)
%    return res
%\end{python}    
%\end{py}    
%\end{corrige}
\subparagraph{}
\textit{Quel est l'ordre de grandeur de l'erreur effectuée sur le calcul de l'intégrale.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
Pour $n$ échantillons, l'erreur peut être majorée par $\dfrac{M}{2n}$ avec $M$ le sup de $P'(x)$ sur l'intervalle $[u,v]$.

\vspace{1cm}
Il est à noter qu'utiliser la méthode des rectangles pour calculer l'intégrale d'un polynôme n'est pas forcément judicieux. En effet, il est aisé de trouver une primitive de $P(x)$. 

%Ainsi, si $\forall x \in \mathbb{R}$,  $ P(x) = \sum\limits_{i=0}^n a_i x^i$, alors, 
%$$
%I = \int\limits_u^{v}\sum\limits_{i=0}^n a_i x^i \;\mathrm{d}x = 
%\sum\limits_{i=0}^n\int\limits_u^{v} a_i x^i \;\mathrm{d}x = 
%\sum\limits_{i=0}^n \left( \dfrac{a_i}{i+1}x^{i+1}\right)
%$$
%
% Par la méthode des rectangles à gauche, en notant $p$ le nombre d'échantillons, on peut donc approximer $I$ par $I_m$ avec  
% $$
% I_p=\sum\limits_{i=0}^{p-1} \dfrac{v-u}{p} \cdot P\left(u+i \dfrac{v-u}{p}\right) 
% $$


\end{corrige}}{}

\end{document}


