\documentclass[10pt,fleqn]{article} % Default font size and left-justified equations
\usepackage[%
    pdftitle={Informatique : Résolution d'équations différentielles},
    pdfauthor={Xavier Pessoles}]{hyperref}

\input{style/new_style}
\input{style/macros_SII}

\fichetrue
%\fichefalse

%\proftrue
\proffalse

%\tdtrue
\tdfalse

%\courstrue
\coursfalse

% -------------------------------------
% Déclaration des titres
% -------------------------------------

\def\discipline{Informatique}
\def\xxtete{Informatique}

\def\classe{Fiche PT}
\def\xxnumpartie{Partie 3}
\def\xxpartie{Ingénierie Numérique \& Simulation}

\def\xxnumchapitre{Chapitre 3}
\def\xxchapitre{\hspace{.12cm} Résolution des équations différentielles}

\def\xxposongletx{2}
\def\xxposonglettext{1.45}
\def\xxposonglety{19}%16

\def\xxonglet{Part. 3 -- Ch. 3}

\def\xxactivite{Fiche}
\def\xxauteur{\textsl{Xavier Pessoles}}

\def\xxcompetences{%
\textsl{%
\textbf{Savoirs et compétences :}\\

\begin{itemize}[label=\ding{112},font=\color{ocre}] 
\item Problème dynamique à une dimension, linéaire ou non, conduisant à la résolution approchée
d’une équation différentielle ordinaire par la méthode d’Euler.
\end{itemize}
%
%\noindent \textit{Mod2 -- C4.1 :} Représentation par schéma bloc.
}}

\def\xxfigures{
%incgraphics[width=.8\textwidth]{}%images/prot_01}
}%figues de la page de garde

\def\xxpied{%
Partie 3 -- Ingénierie Numérique \& Simulation \\
Ch. 3 : Résolution des équations différentielles -- \xxactivite%
}

\setcounter{secnumdepth}{5}
%---------------------------------------------------------------------------


\begin{document}
%\chapterimage{png/Fond_Cin}
\input{style/new_pagegarde}
\vspace{2cm}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{plain}


\subsection*{Problème de Cauchy}
\begin{rappel} [Problème de Cauchy]
Le problème consiste à trouver les fonctions $y$ de $[0,T]\rightarrow \mathbb{R}^n$ telles que
$$
\left\{
\begin{array}{l}
\dfrac{\text{d} y(t)}{\text{d} t}=f(t,y(t)) \\
y(t_0)=y_0 \quad \text{avec } t_0\in [0,T] \text{ et } y_0\in \mathbb{R}^n \text{ donnés}
\end{array}
\quad \text{avec } t_0\in [0,T] \text{ et } y_0\in \mathbb{R}^n \text{ donnés.}
\right.
 $$ 
\end{rappel}
L'existence et l'unicité de la solution peut se démontrer en utilisant le théorème de Cauchy-Lipschitz.


\begin{defi}
\textbf{Fonction lipschitzienne}

$f$ est lipschitzienne en $y$ s'il existe un réel $k>0$ tel que $\forall y(t)\in\mathbb{R}^n$, $\forall z(t)\in\mathbb{R}^n$, $\forall t\in[0,T]$, alors 
$$
||f(t,y(t))-f(t,z(t))||\leq k||y(t)-z(t)||
$$

\end{defi}

\begin{theorem}
\textbf{Théorème de Cauchy -- Lipschitz}

Soit $f$ une fonction de $[0,T] \times \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n$ continue et lipschitzienne en $y$. 

Alors, $\forall t_0 \in [0,T]$ et $\forall y_0 \in \mathbb{R}^n$, le problème de Cauchy admet une unique solution définie sur $[0,T]$.

\end{theorem}

\subsection*{Méthode d'Euler}
Pour un temps de simulation compris entre $t_0$ et $t_1$, si on choisi un nombre $n$ d'échantillons, alors le pas d'intégration est défini par  $h=\dfrac{t_1-t_0}{n}$. (On a donc $t_i = t_0+h\cdot i$ avec $i\in[0,n]$.)

\begin{resultat}
En intégrant l'équation du problème de Cauchy sur un intervalle $[t_i, t_{i+1}]$, on a : 
$$
\int\limits_{y_i}^{y_{i+1}} \text{d}y = \int\limits_{t_i}^{t_{i+1}} f(t,y(t)) \text{d}t 
\Longleftrightarrow 
y_{i+1} - y_i = \int\limits_{t_i}^{t_{i+1}} f(t,y(t)) \text{d}t  \text{ et donc : }  y_{i+1}= y_i + \int\limits_{t_i}^{t_{i+1}} f(t,y(t)) \text{d}t 
$$

\makebox[0pt]{\begin{tikzpicture}[overlay]
\node[draw=ocre!60,line width=1pt,circle,fill=ocre!25,font=\sffamily\bfseries,inner sep=2pt,outer sep=0pt] at (-7pt,2pt){\textcolor{ocre}{R}};\end{tikzpicture}} En utilisant la méthode des rectangles à gauche, $\int\limits_{t_i}^{t_{i+1}} f(t,y(t)) \text{d}t  \simeq h \cdot f(t_i,y(t_i)) $.

\end{resultat}


\subsection*{Méthode d'Euler explicite}

À l'instant $i$, $\dfrac{\text{d}y(t)}{\text{d}t}$ peut être approximé par 
$\dfrac{\text{d}y(t_i)}{\text{d}t} \simeq \dfrac{y_{i+1}-y_i}{h}$.
Ainsi, $y_{i+1} = y_i +h  f(t_i,y_i)$.

\subsection*{Méthode d'Euler implicite}
À l'instant $i$, $\dfrac{\text{d}y(t)}{\text{d}t}$ peut être approximé par 
$\dfrac{\text{d}y(t_{i})}{\text{d}t} \simeq \dfrac{y_{i}-y_{i-1}}{h}$.
Ainsi, $y_{i} = y_{i-1} +h  f(t_{i-1},y_{i})$ ou encore $y_{i+1} = y_{i} +h  f(t_{i},y_{i+1})$.
\subsection*{Bibliothèque Python}

Voir exemples : \url{http://python.physique.free.fr/outils_math.html}.
\newpage

\subsection*{Exemples}
\textit{Reformulation d'équations différentielles en vue de leur résolution numérique.}
\begin{itemize}[label=\ding{112},font=\color{ocre}] 
\item Équation différentielle du premier ordre à coefficients constants : $\omega(t) + \tau \dfrac{\text{d} \omega(t)}{\text{d}t} = \omega_c $ :
\begin{itemize}
\item schéma d'Euler explicite : on a $\dfrac{\text{d} \omega(t)}{\text{d}t}\simeq \dfrac{\omega_{k+1}-\omega_k}{h} \Rightarrow  \omega_k + \tau  \dfrac{\omega_{k+1}-\omega_k}{h} = \omega_c  \Leftrightarrow \omega_{k+1} =\dfrac{h}{\tau} \left(\omega_c - \omega_k\right)+\omega_k$;
\item schéma d'Euler implicite: on a $\dfrac{\text{d} \omega(t)}{\text{d}t}\simeq \dfrac{\omega_{k}-\omega_{k-1}}{h} \Rightarrow  \omega_k + \tau  \dfrac{\omega_{k}-\omega_{k-1}}{h} = \omega_c  \Leftrightarrow   \omega_k = \dfrac{h\omega_c + \tau\omega_{k-1}}{h+\tau} $.
\end{itemize}
\item Équation différentielle du premier ordre à coefficients non constants :  $\omega(t) f(t) + \tau \dfrac{\text{d} \omega(t)}{\text{d}t} g(t)  = \omega_c h(t)$ :
\begin{itemize}
\item Euler explicite : $\dfrac{\text{d} \omega(t)}{\text{d}t}\simeq \dfrac{\omega_{k+1}-\omega_k}{h} \Rightarrow  \omega_k f_k+ \tau  \dfrac{\omega_{k+1}-\omega_k}{h} g_k= \omega_c h_k  \Leftrightarrow \omega_{k+1} =\dfrac{h}{\tau g_k} \left(\omega_c h_k - \omega_k f_k \right)+\omega_k$;
\item Euler implicite : $\dfrac{\text{d} \omega(t)}{\text{d}t}\simeq \dfrac{\omega_{k}-\omega_{k-1}}{h} \Rightarrow  \omega_k f_k+ \tau \dfrac{\omega_{k}-\omega_{k-1}}{h} g_k= \omega_c h_k  \Leftrightarrow \omega_k =  \dfrac{h\omega_c h_k +\tau g_k\omega_{k-1}}{f_k h+   \tau g_k}  $.
\end{itemize}
\item Équation différentielle du premier ordre  $\sin \left(\omega(t)\right) + \dfrac{\text{d}\omega(t)}{\text{d}t}=K$ :
\begin{itemize}
\item Euler explicite : $\dfrac{\text{d} \omega(t)}{\text{d}t}\simeq \dfrac{\omega_{k+1}-\omega_k}{h} \Rightarrow  \sin \omega_k +  \dfrac{\omega_{k+1}-\omega_k}{h}=K \Leftrightarrow  \omega_{k+1}=h\left( K - \sin \omega_k\right)+\omega_k$;
\item Euler implicite : $\dfrac{\text{d} \omega(t)}{\text{d}t}\simeq \dfrac{\omega_{k}-\omega_{k-1}}{h} \Rightarrow \sin \omega_k +  \dfrac{\omega_{k}-\omega_{k-1}}{h}=K \Leftrightarrow h\sin \omega_k +  \omega_{k}-\omega_{k-1}=hK$. Dans ce cas, il faut utiliser la méthode de Newton ou de dichotomie pour déterminer $\omega_k$.
\end{itemize}
\item Équation différentielle du second ordre : $\ddot{s}(t) + \dfrac{2\xi}{\omega_0} \dot{s}(t) + \omega_0^2 s(t) = Ke(t)$.
On pose : 
$$
\left\{
\begin{array}{l}
y_1(t) = s(t) \\
y_2(t) = \dot{s}(t) \\
\end{array}
\right. 
\Rightarrow 
\left\{
\begin{array}{l}
\dot{y_1}(t) = \dot{s}(t) = y_2(t) \\
\dot{y_2}(t) = \ddot{s}(t) \\
\end{array}
\right.
\Rightarrow 
\left\{
\begin{array}{l}
\dot{y_1}(t) = y_2(t) \\
\dot{y_2}(t) + \dfrac{2\xi}{\omega_0} y_2(t)+ \omega_0^2 y_1(t) = Ke(t) \\
\end{array}
\right.
$$

\footnotesize{
\begin{center}
\begin{tabular}{p{.47\linewidth} | p{.47\linewidth}}
Schéma d'Euler explicite :   $\dfrac{\text{d} y(t)}{\text{d}t}\simeq \dfrac{y_{k+1}-y_k}{h}$. On a donc :
$$
\left\{
\begin{array}{l}
\dfrac{y_{1,k+1}-y_{1,k}}{h} = y_{2,k} \\
\dfrac{y_{2,k+1}-y_{2,k}}{h} + \dfrac{2\xi}{\omega_0} y_{2,k}+ \omega_0^2 y_{1,k} = Ke_k \\
\end{array}
\right.
$$ 
&
Schéma d'Euler implicite: $\dfrac{\text{d} y(t)}{\text{d}t}\simeq \dfrac{y_{k}-y_{k-1}}{h}$. On a donc :
$$
\left\{
\begin{array}{l}
\dfrac{y_{1,k}-y_{1,k-1}}{h} = y_{2,k} \\
\dfrac{y_{2,k}-y_{2,k-1}}{h} + \dfrac{2\xi}{\omega_0} y_{2,k}+ \omega_0^2 y_{1,k} = Ke_k \\
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow 
\left\{
\begin{array}{l}
y_{1,k} = hy_{2,k}+y_{1,k-1} \\
y_{2,k} =\dfrac{h Ke_k+y_{2,k-1} - h\omega_0^2 y_{1,k-1}}{1+  h \dfrac{2\xi}{\omega_0} +  \omega_0^2 h^2 } \\
\end{array}
\right.$$ \\
$$\Leftrightarrow 
\left\{
\begin{array}{l}
y_{1,k+1} = h y_{2,k} +y_{1,k} \\
y_{2,k+1}  = hKe_k - \dfrac{2\xi h}{\omega_0} y_{2,k}- h\omega_0^2 y_{1,k} + y_{2,k}\\
\end{array}
\right.
$$ & \\
\end{tabular}
\end{center}}
\normalsize

\item Équation différentielle du second ordre : $\ddot{\theta}(t) + k \sin \theta(t) = 0$.
On pose : 
$$
\left\{
\begin{array}{l}
y_0(t) = \theta(t) \\
y_1(t) = \dot{\theta}(t) \\
\end{array}
\right. 
\Rightarrow 
\left\{
\begin{array}{l}
\dot{y_0}(t) = \dot{\theta}(t) = y_1(t) \\
\dot{y_1}(t) = \ddot{\theta}(t) \\
\end{array}
\right.
\Rightarrow 
\left\{
\begin{array}{l}
\dot{y_0}(t) = y_1(t) \\
\dot{y_1}(t) + k \sin y_0 (t) = 0 \\
\end{array}
\right.
$$

\footnotesize{
\begin{center}
\begin{tabular}{p{.47\linewidth}|p{.47\linewidth}}
Schéma d'Euler explicite :   
$$
\left\{
\begin{array}{l}
\dfrac{y_{0,k+1}-y_{0,k}}{h} = y_{1,k} \\
\dfrac{y_{1,k+1}-y_{1,k}}{h} + k \sin y_{0,k} = 0 \\
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow 
\left\{
\begin{array}{l}
y_{0,k+1} = h y_{1,k} +y_{0,k} \\
y_{1,k+1} = y_{1,k} - kh \sin y_{0,k} \\
\end{array}
\right.
$$
&
Schéma d'Euler implicite : 
$$
\left\{
\begin{array}{l}
\dfrac{y_{0,k}-y_{0,k-1}}{h} = y_{1,k} \\
\dfrac{y_{1,k}-y_{1,k-1}}{h} + k \sin y_{0,k} = 0 \\
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow 
\left\{
\begin{array}{l}
y_{0,k} = h y_{1,k}+y_{0,k-1} \\
y_{1,k} = y_{1,k-1} - kh \sin y_{0,k} \\
\end{array}
\right.$$
\end{tabular}
\end{center}}
\normalsize

\item Équation différentielle du second ordre : $(k_1+k_2  \sin^2 \theta(t) ) \ddot{\theta}(t)+ (k_3 \dot{\theta}(t)^2+k_4) \sin 2\theta(t) +C(t)=0$.

\end{itemize}
%\subsection*{Bibliothèque Python}
%Il est possible de résoudre l'équation $f(x)=0$ en utilisant les modules de la bibliothèque \texttt{scipy} :
%\begin{py}
%\begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
%Résolution de $\sin(x)=0$ avec 0,5 comme valeur d'initialisation.
%\begin{python}
%def f(x):
%    return sin(x)
%   
%sol = newton(f,0.5)
%print(sol)
%print(f(sol))
%\end{python}
%
%Résolution du système : 
%$$
%\left\{\begin{array}{l} 
%x+10y-3z-5 = 0 \\ 
%2x-y+2z-2 = 0\\
% -x+y+z+3 = 0\end{array}\right.
% $$
%
%\end{minipage}
%\hfill
%\begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
%\begin{python}
%from scipy.optimize import fsolve
%# définition du système
%def syst(var): 
%    # définition des variables
%    x, y, z = var[0], var[1], var[2] 
%    eq1 = x +10*y-3*z-5
%    eq2 = 2*x-y+2*z-2
%    eq3 = -x+y+z+3
%    res = [eq1, eq2, eq3]
%    return res
%    # Initialisation de la recherche 
%    # des solutions numériques
%x0, y0, z0 = 0, 0, 0 
%sol_ini = [x0, y0, z0]
%sol = fsolve(syst, sol_ini)
%sol = newton(f,0.5)
%print(sol)
%\end{python}
%\end{minipage}
%
%\end{py}


\end{document}


